[
   {
      "id": 1,
      "question": "ما هي علامات جزم المضارع؟",
      "answers": [
         "لا يوجد علامات",
         "الضمّة",
         "الفتحة",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الضمّة",
      "explanation": " علامة جزم المضارع هي الضمّة الظاهرة على آخره، مثل: 'يكتبُ'."
   },
   {
      "id": 2,
      "question": "ما هي أدوات الجزم؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لام الأمر",
         "لا الناهية",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation": " أدوات الجزم هي: لام الأمر، لا الناهية، ما النافية، إنْ الشرطية، حتى الغائية، إلا الاستثنائية، لو التعليلية."
   },
   {
      "id": 3,
      "question": "أعط مثالاً جملة على جزم المضارع بلام الأمر؟",
      "answers": [
         " اكتبْ واجبكَ المنزلي",
         " اكتبْ "
      ],
      "correctResponse": " اكتبْ واجبكَ المنزلي",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'اكتبْ' هو مضارع مجزوم بلام الأمر."
   },
   {
      "id": 4,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بلام الأمر؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل مرفوعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 5,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بلا الناهية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لا",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'لا' مع جزم المضارع بلا الناهية."
   },
   {
      "id": 6,
      "question": "ما هو الفرق بين جزم المضارع بلام الأمر وجزم المضارع بلا الناهية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "جزم المضارع بلام الأمر يُستخدم للطلب، بينما جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم للنهي",
         "جزم المضارع بلام الأمر يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "جزم المضارع بلام الأمر يُستخدم للطلب، بينما جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم للنهي",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف جزم المضارع بلام الأمر عن جزم المضارع بلا الناهية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 7,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بلا الناهية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مجروراً بالكسرة",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل مجروراً بالكسرة، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 8,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بـ 'ما' النافية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "ما",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "ما",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'ما' مع جزم المضارع بـ 'ما' النافية."
   },
   {
      "id": 9,
      "question": "ما هو الفرق بين جزم المضارع بلا الناهية وجزم المضارع بـ 'ما 'النافية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم للنهي، بينما جزم المضارع بـ 'ما' النافية يُستخدم للنفي",
         "جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما جزم المضارع بـ 'ما'النافية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "جزم المضارع بلا الناهية يُستخدم للنهي، بينما جزم المضارع بـ 'ما'النافية يُستخدم للنفي",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف جزم المضارع بلا الناهية عن جزم المضارع بـ 'ما' النافية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 10,
      "question": "أعط مثالاً جملة على جزم المضارع بـ 'ما' النافية؟",
      "answers": [
         " ما تَكْتُبْ واجبَكَ",
         " اكْتُبْ واجبَكَ"
      ],
      "correctResponse": " ما تَكْتُبْ واجبَكَ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'ما تكتبْ' هو مضارع مجزوم بـ 'ما 'النافية."
   },
   {
      "id": 11,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بـ 'ما' النافية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مجروراً بالكسرة",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل مجروراً بالكسرة، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 12,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "إنْ",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "إنْ",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'إنْ'مع جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية."
   },
   {
      "id": 13,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مجروراً بالكسرة",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل مجروراً بالكسرة، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 14,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "حتى",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "حتى",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'حتى' مع جزم المضارع بـ 'حتى'الغائية."
   },
   {
      "id": 15,
      "question": "ما هو الفرق بين جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية وجزم المضارع بـ 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية يُستخدم للشرط، بينما جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية يُستخدم للغاية",
         "جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية يُستخدم للشرط، بينما جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية يُستخدم للغاية",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف جزم المضارع بـ 'إنْ' الشرطية عن جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 16,
      "question": "أعط مثالاً جملة على جزم المضارع بـ 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         " أَكْتُبْ واجبَكَ حتى تَنْجَحَ في الامتحان",
         " أَكْتُبْ واجبَكَ "
      ],
      "correctResponse": " أَكْتُبْ واجبَكَ حتى تَنْجَحَ في الامتحان",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'اكتبْ' هو مضارع مجزوم بـ 'حتى' الغائية."
   },
   {
      "id": 17,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بـ 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مجروراً بالكسرة",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل مجروراً بالكسرة، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 18,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بـ 'إلا' الاستثنائية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "إلا",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "إلا",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'إلا' مع جزم المضارع بـ 'إلا' الاستثنائية."
   },
   {
      "id": 19,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجزم المضارع بـ 'إلا' الاستثنائية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مرفوعاً",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل مرفوعاً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 20,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم في جزم المضارع بـ 'لو' التعليلية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لو",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لو",
      "explanation": " تُستخدم أداة الجزم 'لو' مع جزم المضارع بـ 'لو' التعليلية."
   },
   {
      "id": 21,
      "question": "ما هي علامات نصب المضارع؟",
      "answers": [
         "لا يوجد علامات",
         "الفتحة",
         "الضمة",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الفتحة",
      "explanation": " علامة نصب المضارع هي الفتحة الظاهرة على آخره، مثل: 'يكتبُ'."
   },
   {
      "id": 22,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "أنْ",
         "لنْ",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation": " بعض أدوات نصب المضارع هي: أنْ، لنْ، كيْ، حتى، لولا، إنْ و لوْ الشرطيتان، ما المصدرية، لام التعليل، لام الأمر."
   },
   {
      "id": 23,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع بأنْ المصدرية؟",
      "answers": [
         " أَظُنُّ أنْ تَجْتَهِدَ في دراستِكَ",
         "  انَا تَجْتَهِدَ "
      ],
      "correctResponse": " أَظُنُّ أنْ تَجْتَهِدَ في دراستِكَ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'تَجْتَهِدَ' هو مضارع منصوب بأنْ المصدرية."
   },
   {
      "id": 24,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب المضارع بأنْ المصدرية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 25,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع لام التعليل؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لام التعليل",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لام التعليل",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع 'لام التعليل' مع نصب المضارع مع لام التعليل."
   },
   {
      "id": 26,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع بأنْ المصدرية ونصب المضارع مع لام التعليل؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع بأنْ المصدرية يُستخدم لتحويل الجملة إلى مصدر، بينما نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم لتعليل الفعل",
         "نصب المضارع بأنْ المصدرية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "نصب المضارع بأنْ المصدرية يُستخدم لتحويل الجملة إلى مصدر، بينما نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم لتعليل الفعل",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف نصب المضارع بأنْ المصدرية عن نصب المضارع مع لام التعليل في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 27,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع لام التعليل؟",
      "answers": [
         " لِتَجْتَهِدَ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان",
         " تَجْتَهِدَ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان"
      ],
      "correctResponse": " لِتَجْتَهِدَ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان",
      "explanation": " في هذه الجملة،'تَجْتَهِدَ' هو مضارع منصوب مع لام التعليل."
   },
   {
      "id": 28,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع لام الأمر؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لام الأمر",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لام الأمر",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع 'لام الأمر' مع نصب المضارع مع لام الأمر."
   },
   {
      "id": 29,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع لام التعليل ونصب المضارع مع لام الأمر؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم لتعليل الفعل، بينما نصب المضارع مع لام الأمر يُستخدم للطلب",
         "نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع لام الأمر يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم لتعليل الفعل، بينما نصب المضارع مع لام الأمر يُستخدم للطلب",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف نصب المضارع مع لام التعليل عن نصب المضارع مع لام الأمر في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 30,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب المضارع مع لام الأمر؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 31,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "كيْ",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كيْ",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع 'كيْ' مع نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية."
   },
   {
      "id": 32,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع لام التعليل ونصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم لتعليل الفعل، بينما نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية يُستخدم لتعليل الفعل أيضاً",
         "نصب المضارع مع لام التعليل يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا يوجد فرق",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، لا يوجد فرق بين نصب المضارع مع لام التعليل ونصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية."
   },
   {
      "id": 33,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية؟",
      "answers": [
         " أَجْتَهِدْ كيْ تَنْجَحَ في الامتحان",
         " أَجْتَهِدْ حتى تَنْجَحَ في الامتحان"
      ],
      "correctResponse": " أَجْتَهِدْ كيْ تَنْجَحَ في الامتحان",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'تَجْتَهِدْ' هو مضارع منصوب مع 'كيْ' التعليلية."
   },
   {
      "id": 34,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 35,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "حتى",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "حتى",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع 'حتى' مع نصب المضارع مع 'حتى' الغائية."
   },
   {
      "id": 36,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية ونصب المضارع مع 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية يُستخدم لتعليل الفعل، بينما نصب المضارع مع 'حتى' الغائية يُستخدم للغاية",
         "نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع 'حتى' الغائية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية يُستخدم لتعليل الفعل، بينما نصب المضارع مع 'حتى' الغائية يُستخدم للغاية",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف نصب المضارع مع 'كيْ' التعليلية عن نصب المضارع مع 'حتى' الغائية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 37,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع 'حتى' الغائية؟",
      "answers": [
         " أَجْتَهِدْ حتى تَنْجَحَ في",
         " أَجْتَهِدْ كيْ تَنْجَحَ في"
      ],
      "correctResponse": " أَجْتَهِدْ حتى تَنْجَحَ في",
      "explanation": " "
   },
   {
      "id": 38,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع 'ما' المصدرية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "ما",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "ما",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع 'ما' مع نصب المضارع مع 'ما' المصدرية."
   },
   {
      "id": 39,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع 'ما' المصدرية ونصب المضارع مع 'ما' النافية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع 'ما' المصدرية يُستخدم لتحويل الجملة إلى مصدر، بينما نصب المضارع مع 'ما' النافية يُستخدم للنفي",
         "نصب المضارع مع 'ما' المصدرية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع 'ما' النافية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "نصب المضارع مع 'ما' المصدرية يُستخدم لتحويل الجملة إلى مصدر، بينما نصب المضارع مع 'ما' النافية يُستخدم للنفي",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف نصب المضارع مع 'ما' المصدرية عن نصب المضارع مع 'ما' النافية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 40,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع 'ما' المصدرية؟",
      "answers": [
         " أَعْلَمُ ما تَجْتَهِدُ في دراستِكَ",
         " أَعْلَمُ  انك لا تَجْتَهِدُ في دراستِكَ"
      ],
      "correctResponse": " أَعْلَمُ ما تَجْتَهِدُ في دراستِكَ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'تَجْتَهِدُ' هو مضارع منصوب مع 'ما' المصدرية."
   },
   {
      "id": 41,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب المضارع مع 'ما' المصدرية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 42,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع c الناهية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "لا",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع لا مع نصب المضارع مع لا الناهية."
   },
   {
      "id": 43,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع 'ما' النافية ونصب المضارع مع لا الناهية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع 'ما' النافية يُستخدم للنفي، بينما نصب المضارع مع 'لا' الناهية يُستخدم للنفي أيضاً",
         "نصب المضارع مع 'ما' النافية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع 'لا' الناهية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا يوجد فرق",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، لا يوجد فرق بين نصب المضارع مع 'ما' النافية ونصب المضارع مع 'لا' الناهية."
   },
   {
      "id": 44,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع 'لا' الناهية؟",
      "answers": [
         " لا تَجْتَهِدْ في دراستِكَ",
         "  تَجْتَهِدْ في دراستِكَ"
      ],
      "correctResponse": " لا تَجْتَهِدْ في دراستِكَ",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 45,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب المضارع مع 'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "إنْ",
         "غير",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "إنْ",
      "explanation": " تُستخدم أداة نصب المضارع  'إنْ' مع نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية."
   },
   {
      "id": 46,
      "question": "ما هو الفرق بين نصب المضارع مع 'لا' الناهية ونصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "نصب المضارع مع 'لا' الناهية يُستخدم للنفي، بينما نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية يُستخدم للشرط",
         "نصب المضارع مع 'لا' الناهية يُستخدم مع الفعل المضارع، بينما نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية يُستخدم مع الفعل الماضي",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "نصب المضارع مع 'لا' الناهية يُستخدم للنفي، بينما نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية يُستخدم للشرط",
      "explanation": " من حيث التعريف والوظيفة، يختلف نصب المضارع مع 'لا' الناهية عن نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية في عدة جوانب."
   },
   {
      "id": 47,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         " إنْ تَجْتَهِدْ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان",
         "  تَجْتَهِدْ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان"
      ],
      "correctResponse": " إنْ تَجْتَهِدْ في دراستِكَ تَنْجَحَ في الامتحان",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'تَجْتَهِدْ'هو مضارع منصوب مع  'إنْ' الشرطية."
   },
   {
      "id": 48,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب المضارع مع  'إنْ' الشرطية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل مضارعاً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 49,
      "question": "ما هي علامات رفع الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد علامات",
         "الضمة",
         "الفتحة",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الضمة",
      "explanation": " 'علامة رفع الفعل الماضي هي الضمة الظاهرة على آخره، مثل: 'كتبَ'."
   },
   {
      "id": 50,
      "question": "ما هي علامات نصب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد علامات",
         "الفتحة",
         "الكسرة",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الفتحة",
      "explanation": " علامة نصب الفعل الماضي هي الفتحة الظاهرة على آخره، مثل: 'كتبَ'"
   },
   {
      "id": 51,
      "question": "ما هي علامات جر الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد علامات",
         "الكسرة",
         "الياء",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الكسرة",
      "explanation": " علامة جر الفعل الماضي هي الكسرة الظاهرة على آخره، مثل: 'كتبَ'."
   },
   {
      "id": 52,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي ترفع الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "الواو",
         "الفاء",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الواو، الفاء",
      "explanation": " بعض الأدوات التي ترفع الفعل الماضي هي: الواو، الفاء، ثمّ، لكنّ، حتى، إنْ و لوْ الشرطيتان."
   },
   {
      "id": 53,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "أنْ",
         "لنْ",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "أنْ، لنْ، كيْ، حتى، لولا، إنْ و لوْ الشرطيتان، ما المصدرية، لام التعليل، لام الأمر",
      "explanation": " بعض الأدوات التي تنصب الفعل الماضي هي: أنْ، لنْ، كيْ، حتى، لولا، إنْ و لوْ الشرطيتان، ما المصدرية، لام التعليل، لام الأمر."
   },
   {
      "id": 54,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تجر الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "منْ",
         "إلى",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "منْ، إلى، في، على، عنْ، بِ، لِ، كافْ، لام التعليل",
      "explanation": " بعض الأدوات التي تجر الفعل الماضي هي: منْ، إلى، في، على، عنْ، بِ، لِ، كافْ، لام التعليل."
   },
   {
      "id": 55,
      "question": "أعط مثالاً جملة على رفع الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         " كتبَ الطالبُ درسَهُ",
         " يكتبُ الطالبُ درسَهُ"
      ],
      "correctResponse": " كتبَ الطالبُ درسَهُ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'كتبَ' هو فعل ماضٍ مرفوع."
   },
   {
      "id": 56,
      "question": "أعط مثالاً جملة على نصب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         " أَكْرَمَ الملكُ الشعبَ",
         " كتبَ الطالبُ درسَهُ"
      ],
      "correctResponse": " أَكْرَمَ الملكُ الشعبَ",
      "explanation": " في هذه الجملة،'أَكْرَمَ' هو فعل ماضٍ منصوب."
   },
   {
      "id": 57,
      "question": "أعط مثالاً جملة على جر الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         " مَرَرْتُ بِالْمَدْرَسَةِ",
         "  زرت الْمَدْرَسَةِ"
      ],
      "correctResponse": " مَرَرْتُ بِالْمَدْرَسَةِ",
      "explanation": "  في هذه الجملة، 'مَرَرْتُ' هو فعل ماض"
   },
   {
      "id": 58,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة برفع الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل مرفوعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل مرفوعاً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل ماضياً، ويجب أن يكون الفعل مرفوعاً، ويجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
   },
   {
      "id": 59,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل منصوباً",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل ماضياً، ويجب أن يكون الفعل منصوباً."
   },
   {
      "id": 60,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بجر الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل مجروراً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل مجروراً",
      "explanation": " يجب أن يكون الفعل ماضياً، ويجب أن يكون الفعل مجروراً."
   },
   {
      "id": 61,
      "question": "ما هي بعض الاستثناءات من قواعد إعراب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد استثناءات",
         "بعض الأفعال الماضية تأتي مرفوعة بدون واو أو فاء",
         "بعض الأفعال الماضية تأتي منصوبة بدون أنْ أو لنْ",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 62,
      "question": "ما هي بعض التمارين التي يمكنني القيام بها لتحسين إعراب الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد تمارين",
         "قراءة القرآن الكريم",
         "قراءة كتب النحو",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation": " هناك بعض التمارين التي يمكن القيام بها لتحسين إعراب الفعل الماضي، :"
   },
   {
      "id": 63,
      "question": "ما هو الفرق بين الرفع والنصب والجر في الفعل الماضي؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "الرفع يدل على الفاعل، والنصب يدل على المفعول به، والجر يدل على الجار والمجرور",
         "الرفع يدل على الفاعل، والنصب يدل على المفعول به، والجر يدل على الظرف",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الرفع يدل على الفاعل، والنصب يدل على المفعول به، والجر يدل على الجار والمجرور",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 64,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي ترفع الفعل الماضي في الجملة الاسمية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "الواو",
         "الضمة",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الواو، الفاء، ثمّ، لكنّ، حتى، إنْ و لوْ الشرطيتان",
      "explanation": " بعض الأدوات التي ترفع الفعل الماضي في الجملة الاسمية هي: الواو، الفاء، ثمّ، لكنّ، حتى، إنْ و لوْ الشرطيتان."
   },
   {
      "id": 65,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تنصب الفعل الماضي في الجملة الفعلية؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "أنْ",
         "لنْ",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "أنْ، لنْ، كيْ، حتى، لولا، إنْ و لوْ الشرطيتان، ما المصدرية، لام التعليل، لام الأمر",
      "explanation": " بعض الأدوات التي تنصب الفعل الماضي في الجملة الفعلية هي: أنْ، لنْ، كيْ، حتى، لولا، إنْ و لوْ الشرطيتان، ما المصدرية، لام التعليل، لام الأمر."
   },
   {
      "id": 66,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تجر الفعل الماضي في الجملة؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "منْ",
         "إلى",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "منْ، إلى، في، على، عنْ، بِ، لِ، كافْ، لام التعليل",
      "explanation": " بعض الأدوات التي تجر الفعل الماضي في الجملة هي: منْ، إلى، في، على، عنْ، بِ، لِ، كافْ، لام التعليل."
   },
   {
      "id": 67,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة برفع الفعل الماضي في الجملة الاسمية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل مرفوعاً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل مرفوعاً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 68,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بنصب الفعل الماضي في الجملة الفعلية؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل منصوباً",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 69,
      "question": "ما هو الفرق بين الفعل الماضي المبني للمجهول والفعل الماضي المبني للمعلوم؟",
      "answers": [
         "لا يوجد فرق",
         "الفعل الماضي المبني للمجهول يدل على فاعل مجهول، بينما الفعل الماضي المبني للمعلوم يدل على فاعل معلوم",
         "الفعل الماضي المبني للمجهول يدل على مفعول به معلوم، بينما الفعل الماضي المبني للمعلوم يدل على مفعول به مجهول",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الفعل الماضي المبني للمجهول يدل على فاعل مجهول، بينما الفعل الماضي المبني للمعلوم يدل على فاعل معلوم",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 70,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تُستخدم لبناء الفعل الماضي للمجهول؟",
      "answers": [
         "لا يوجد أدوات",
         "سُيَ",
         "تُ",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "سُيَ، تُ، نُ، يَ، يُ",
      "explanation": " بعض الأدوات التي تُستخدم لبناء الفعل الماضي للمجهول هي: سُيَ، تُ، نُ، يَ، يُ."
   },
   {
      "id": 71,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة ببناء الفعل الماضي للمجهول؟",
      "answers": [
         "يجب أن يكون الفعل ماضياً",
         "يجب أن يكون الفعل مبني للمجهول",
         "يجب أن يكون الفعل منفياً",
         "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل ماضياً وأن يكون الفعل مبني للمجهول وأن يكون هناك مفعول به للفعل",
      "explanation": ""
   },
   {
      "id": 72,
      "question": "أعط مثالاً جملة على الفعل الماضي المبني للمعلوم؟",
      "answers": [
         " كتبَ الطالبُ درسَهُ",
         " كتبَ الطالبُ درسَهُ"
      ],
      "correctResponse": " كتبَ الطالبُ درسَهُ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'كتبَ' هو فعل ماضٍ مبني للمعلوم."
   },
   {
      "id": 73,
      "question": "أعط مثالاً جملة على الفعل الماضي المبني للمجهول؟",
      "answers": [
         " كتبَ الطالبُ درسَهُ",
         " كُتِبَ الدرسُ بِوَاسِطَةِ الطالبِ"
      ],
      "correctResponse": " كُتِبَ الدرسُ بِوَاسِطَةِ الطالبِ",
      "explanation": "  في هذه الجملة، 'كُتِبَ' هو فعل ماضٍ مبني للمجهول."
   }

   ,
   {
      "id": 74,
      "question": "ما هو تعريف الأمر؟",
      "answers":
      [
      "طلب الفعل من المخاطب",
      "طلب الفعل من الغائب",
      "طلب الفعل من نفسك",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "طلب الفعل من المخاطب",
      "explanation":" الأمر هو طلب الفعل من المخاطب بأداء الفعل."
      }
  , {
      "id": 75,
      "question": "ما هي علامات الأمر؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد علامات",
      "الضمة",
      "الفتحة",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الضمة الظاهرة على آخر الفعل الثلاثي، والياء المحذوفة مع السكون الظاهر على آخر الفعل الرباعي، والياء المتحركة الظاهرة على آخر الفعل الخماسي والسداسي",
      "explanation":" الفعل الثلاثي: علامة أمره الضمة الظاهرة على آخره، مثل: 'اكتبْ'."
   },
      {
      "id": 76,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تدخل على الأمر؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد أدوات",
      "لام الأمر",
      "لا الناهية",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لام الأمر، لا الناهية، إنْ الشرطية، قدْ التعليلية، كيْ التعليلية",
      "explanation":" بعض الأدوات التي تدخل على الأمر هي: لام الأمر، لا الناهية، إنْ الشرطية، قدْ التعليلية، كيْ التعليلية."
 },
  {
      "id": 77,
      "question": "ما هو الفرق بين الأمر والنهي؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد فرق",
      "الأمر طلب الفعل من المخاطب، بينما النهي طلب ترك الفعل من المخاطب",
      "الأمر طلب الفعل من الغائب، بينما النهي طلب ترك الفعل من الغائب",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الأمر طلب الفعل من المخاطب، بينما النهي طلب ترك الفعل من المخاطب",
      "explanation":" الأمر: طلب الفعل من المخاطب بأداء الفعل."
     
     }
     , {
      "id": 78,
      "question": "أعط مثالاً جملة على الأمر؟",
      "answers":
    [" اكتبْ درسَكَ"," كتبْت درسَكَ"],
      "correctResponse":" اكتبْ درسَكَ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'اكتبْ' هو فعل أمر."
     },
    {
      "id": 79,
      "question": "أعط مثالاً جملة على النهي؟",
      "answers":
     [" لا تُكْثِرْ منَ اللعبِ"," اكْثِرْ منَ اللعبِ"],
      "correctResponse":" لا تُكْثِرْ منَ اللعبِ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'لا تُكْثِرْ' هو فعل نهي."
    
      },
       {
      "id": 80,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بالأمر؟",
      "answers":
      [
      "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
      "يجب أن يكون الفعل مرفوعاً",
      "يجب أن يكون الفعل منفياً",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مرفوعاً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation":"  بعض القواعد الخاصة بالأمر:يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل مرفوعاً وأن يكون هناك فاعل للفعل"
   },
      {
      "id": 81,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بالنهي؟",
      "answers":
      [
      "يجب أن يكون الفعل مضارعاً",
      "يجب أن يكون الفعل منصوباً",
      "يجب أن يكون الفعل منفياً",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "يجب أن يكون الفعل مضارعاً وأن يكون الفعل منصوباً وأن يكون هناك فاعل للفعل",
      "explanation": " الفعل: يجب أن يكون الفعل مضارعاً.**النصب: يجب أن يكون الفعل منصوباً.** الفاعل: يجب أن يكون هناك فاعل للفعل."
 },
  {
      "id": 82,
      "question": "ما هي بعض الاستثناءات من قواعد إعراب الأمر؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد استثناءات",
      "بعض الأفعال الماضية تأتي مجزومة مع لام الأمر",
      "بعض الأفعال المضارعة تأتي مجزومة مع لام الأمر",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation":" هناك بعض الاستثناءات من قواعد إعراب الأمر، :"
  }, {
      "id": 83,
      "question": "ما هي بعض التمارين التي يمكنني القيام بها لتحسين إعراب الأمر؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد تمارين",
      "قراءة القرآن الكريم",
      "قراءة كتب النحو",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "كل ما سبق",
      "explanation":" هناك بعض التمارين التي يمكن القيام بها لتحسين إعراب الأمر، :"
   },
    {
      "id": 84,
      "question": "ما هو الفرق بين الأمر الواقعي والأمر المجازي؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد فرق",
      "الأمر الواقعي يدل على طلب الفعل من المخاطب، بينما الأمر المجازي لا يدل على طلب الفعل من المخاطب",
      "الأمر الواقعي يدل على طلب الفعل من الغائب، بينما الأمر المجازي يدل على طلب الفعل من الغائب",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الأمر الواقعي يدل على طلب الفعل من المخاطب مع نية القصد، بينما الأمر المجازي لا يدل على طلب الفعل من المخاطب وإنما يدل على معنى آخر",
      "explanation":" الأمر الواقعي: يدل على طلب الفعل من المخاطب مع نية القصد.**الأمر المجازي: لا يدل على طلب الفعل من المخاطب وإنما يدل على معنى آخر، مثل: 'اِصْبِرْ' بمعنى 'تَحَلَّى بالصبر'."
    },
     {
      "id": 85,
      "question": "ما هي بعض أنواع الأمر المجازي؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد أنواع",
      "الأمر للتعجيز",
      "الأمر للتعظيم",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الأمر للتعجيز، الأمر للتعظيم، الأمر للترجي، الأمر للتوبيخ، الأمر للتهديد",
      "explanation":""
      },
       {
      "id": 86,
      "question": "أعط مثالاً جملة على الأمر الواقعي؟",
      "answers":
    [" اِكْتُبْ وَاجِبَكَ"," ?كتبْت درسَكَ" ],
      "correctResponse":" اِكْتُبْ وَاجِبَكَ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'اِكْتُبْ' هو فعل أمر واقعي."
       },

    {
      "id": 87,
      "question": "ما هو الفرق بين الأمر والنهي في المعنى؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد فرق",
      "الأمر يدل على طلب الفعل من المخاطب، بينما النهي يدل على طلب ترك الفعل من المخاطب",
      "الأمر يدل على طلب الفعل من الغائب، بينما النهي يدل على طلب ترك الفعل من الغائب",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "الأمر يدل على طلب الفعل من المخاطب، بينما النهي يدل على طلب ترك الفعل من المخاطب",
      "explanation":" الأمر: يدل على طلب الفعل من المخاطب بأداء الفعل.** النهي: يدل على طلب ترك الفعل من المخاطب."
  }
  ,{
      "id": 88,
      "question": "ما هي بعض الأدوات التي تدخل على الأمر وتغير معناه؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد أدوات",
      "لام الأمر",
      "لا الناهية",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا الناهية، قدْ التعليلية، كيْ التعليلية، إنْ الشرطية",
      "explanation":"    لا الناهية, قدْ التعليلية, كيْ التعليلية,   إنْ الشرطية: بعض الأدوات التي تدخل على الأمر وتغير معناه "
   },
    {
      "id": 89,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بلام الأمر؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد قواعد",
      "لام الأمر تدخل على الفعل المضارع",
      "لام الأمر ترفع الفعل المضارع",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لام الأمر تدخل على الفعل المضارع وتجعله مجزوماً وعلامة جزمه السكون",
      "explanation":" الفعل: يجب أن يكون الفعل مضارعاً.**الجزء: لام الأمر تجعل الفعل المضارع مجزوماً.** علامة الجزم: السكون."
      },
       {
      "id": 90,
      "question": "ما هي بعض القواعد الخاصة بـ 'لا' الناهية؟",
      "answers":
      [
      "لا يوجد قواعد",
      "لا الناهية تدخل على الفعل المضارع",
      "لا الناهية تنصب الفعل المضارع",
      "كل ما سبق"
      ],
      "correctResponse": "لا الناهية تدخل على الفعل المضارع وتجعله منصوباً وعلامة نصبه الفتحة",
      "explanation":""
    },
     {
      "id": 91,
      "question": "أعط مثالاً جملة على الأمر مع لام الأمر؟",
      "answers":
    [" لْتَكْتُبْ وَاجِبَكَ"," لْا تَكْتُبْ وَاجِبَكَ"],
      "correctResponse":" لْتَكْتُبْ وَاجِبَكَ",
      "explanation":"  في هذه الجملة،'لْتَكْتُبْ' هو فعل أمر مع لام الأمر."
 },
  {
      "id": 92,
      "question": "أعط مثالاً جملة على النهي مع 'لا' الناهية؟",
      "answers":
      [" لا تَكْذِبْ","  تَكْذِبْ"],
      "correctResponse":" لا تَكْذِبْ",
      "explanation": " في هذه الجملة، 'لا تَكْذِبْ' هو فعل نهي مع 'لا'الناهية."
  }
]